在 12 讲中，我们详细描述了如何使用 RestTemplate 访问 HTTP 端点的使用方法，它涉及 RestTemplate 初始化、发起请求及获取响应结果等核心环节。今天，我们将基于上一课时中的这些环节，从源码出发让你真正理解 RestTemplate 实现远程调用的底层原理。

### 初始化 RestTemplate 实例

12 讲中我们提到可以通过 RestTemplate 提供的几个构造函数对 RestTemplate 进行初始化。在分析这些构造函数之前，我们有必要先看一下 RestTemplate 类的定义，如下代码所示：

```
public class RestTemplate extends InterceptingHttpAccessor implements RestOperations
```

从上述代码中，我们可以看到 RestTemplate 扩展了 InterceptingHttpAccessor 抽象类，并实现了 RestOperations 接口。接下来我们围绕 RestTemplate 的方法定义进行设计思路的梳理。

首先，我们来看看 RestOperations 接口的定义，这里截取了部分核心方法，如下代码所示：

```
public interface RestOperations {

 

    <T> T getForObject(String url, Class<T> responseType, Object... uriVariables) throws RestClientException;

	<T> ResponseEntity<T> getForEntity(String url, Class<T> responseType, Object... uriVariables) throws RestClientException;

	 

       <T> T postForObject(String url, @Nullable Object request, Class<T> responseType,Object... uriVariables) throws RestClientException;

 

	void put(String url, @Nullable Object request, Object... uriVariables) throws RestClientException;

	 

	void delete(String url, Object... uriVariables) throws RestClientException;

	<T> ResponseEntity<T> exchange(String url, HttpMethod method, @Nullable HttpEntity<?> requestEntity,

	 

    Class<T> responseType, Object... uriVariables) throws RestClientException;

	…

}
```

显然，RestOperations 接口定义了 12 讲中介绍到的 get/post/put/delete/exhange 等所有远程调用方法组，这些方法都遵循 RESTful 架构风格而设计。RestTemplate 为这些接口提供了实现机制，这是它的一条代码支线。

然后我们再看 InterceptingHttpAccessor，它是一个抽象类，包含的核心变量如下代码所示：

```
public abstract class InterceptingHttpAccessor extends HttpAccessor {

 

    private final List<ClientHttpRequestInterceptor> interceptors = new ArrayList<>();

 

    private volatile ClientHttpRequestFactory interceptingRequestFactory;

       …

}
```

通过变量定义，我们明确了 InterceptingHttpAccessor 包含两部分处理功能，一部分负责设置和管理请求拦截器 ClientHttpRequestInterceptor，另一部分负责获取用于创建客户端 HTTP 请求的工厂类 ClientHttpRequestFactory。

同时，我们注意到 InterceptingHttpAccessor 同样存在一个父类 HttpAccessor，这个父类值真正实现了 ClientHttpRequestFactory 的创建及如何通过 ClientHttpRequestFactory 获取代表客户端请求的 ClientHttpRequest 对象。HttpAccessor 的核心变量如下代码所示：

```
public abstract class HttpAccessor {

 

    private ClientHttpRequestFactory requestFactory = new SimpleClientHttpRequestFactory();

    …

}
```

从以上代码我们可以看到，HttpAccessor 中创建了 SimpleClientHttpRequestFactory 作为系统默认的 ClientHttpRequestFactory。关于 ClientHttpRequestFactory，我们会在本课时的后续内容中进行详细的讨论。

最后，针对这部分内容我们再来梳理下 RestTemplate 的类层结构，如下图所示：

![图片3.png](assets/Cip5yF_q_YOAHp35AAB_-PnTOp8699.png)

RestTemplate 的类层结构

在 RestTemplate 的类层结构中，我们能快速理解它的设计思想。整个类层结构清晰地分成两条支线，左边支线用于完成与 HTTP 请求相关的实现机制，而右边支线提供了基于 RESTful 风格的操作入口，并使用了面向对象中的接口和抽象类完成这两部分功能的聚合。

### RestTemplate 核心执行流程

介绍完 RestTemplate 的实例化过程，接下来我们来分析它的核心执行流程。

作为用于远程调用的模板工具类，我们可以从具备多种请求方式的 exchange 方法入手，该方法的定义如下代码所示：

```
@Override

public <T> ResponseEntity<T> exchange(String url, HttpMethod method,

            @Nullable HttpEntity<?> requestEntity, Class<T> responseType, Object... uriVariables)

            throws RestClientException {

 

        //构建请求回调

        RequestCallback requestCallback = httpEntityCallback(requestEntity, responseType);

        //构建响应体抽取器

        ResponseExtractor<ResponseEntity<T>> responseExtractor = responseEntityExtractor(responseType);

        //执行远程调用

        return nonNull(execute(url, method, requestCallback, responseExtractor, uriVariables));

}
```

显然，我们应该进一步关注这里的 execute 方法。事实上，无论我们采用 get/put/post/delete 中的哪种方法发起请求，RestTemplate 负责执行远程调用时，使用的都是 execute 方法，该方法定义如下代码所示：

```
@Override

@Nullable

public <T> T execute(String url, HttpMethod method, @Nullable RequestCallback requestCallback, @Nullable ResponseExtractor<T> responseExtractor, Object... uriVariables) throws RestClientException {

 

        URI expanded = getUriTemplateHandler().expand(url, uriVariables);

        return doExecute(expanded, method, requestCallback, responseExtractor);

}
```

从以上代码中，我们发现 execute 方法首先通过 UriTemplateHandler 构建了一个 URI，然后将请求过程委托给 doExecute 方法进行处理，该方法定义如下代码所示：

```
protected <T> T doExecute(URI url, @Nullable HttpMethod method, @Nullable RequestCallback requestCallback,

            @Nullable ResponseExtractor<T> responseExtractor) throws RestClientException {

 

        Assert.notNull(url, "URI is required");

        Assert.notNull(method, "HttpMethod is required");

        ClientHttpResponse response = null;

        try {

            //创建请求对象

            ClientHttpRequest request = createRequest(url, method);

            if (requestCallback != null) {

                //执行对请求的回调

                requestCallback.doWithRequest(request);

            }

            //获取调用结果

            response = request.execute();

            //处理调用结果

            handleResponse(url, method, response);

            //使用结果提取从结果中提取数据

            return (responseExtractor != null ? responseExtractor.extractData(response) : null);

        }

        catch (IOException ex) {

            String resource = url.toString();

            String query = url.getRawQuery();

            resource = (query != null ? resource.substring(0, resource.indexOf('?')) : resource);

            throw new ResourceAccessException("I/O error on " + method.name() +

                    " request for \"" + resource + "\": " + ex.getMessage(), ex);

        }

        finally {

            if (response != null) {

                response.close();

            }

        }

}
```

从上述方法中，我们发现使用 RestTemplate 进行远程调用时，主要涉及创建请求对象、执行远程调用及处理响应结果这三大步骤，下面我们分别展开说明下。

#### 创建请求对象

创建请求对象的入口方法如下代码所示：

```
ClientHttpRequest request = createRequest(url, method);
```

通过跟踪上面的 createRequest 方法，我们发现流程执行到了前面介绍的 HttpAccessor 类，如下代码所示：

```
public abstract class HttpAccessor {

 

    private ClientHttpRequestFactory requestFactory = new SimpleClientHttpRequestFactory();

    …

 

    protected ClientHttpRequest createRequest(URI url, HttpMethod method) throws IOException {

        ClientHttpRequest request = getRequestFactory().createRequest(url, method);

        if (logger.isDebugEnabled()) {

            logger.debug("Created " + method.name() + " request for \"" + url + "\"");

        }

        return request;

    }

}
```

创建 ClientHttpRequest 的过程是一种典型的工厂模式应用场景，这里我们直接创建了一个实现 ClientHttpRequestFactory 接口的 SimpleClientHttpRequestFactory 对象，然后再通过这个对象的 createRequest 方法创建了客户端请求对象 ClientHttpRequest 并返回给上层组件进行使用。ClientHttpRequestFactory 接口的定义如下代码所示：

```
public interface ClientHttpRequestFactory {

    //创建客户端请求对象

	ClientHttpRequest createRequest(URI uri, HttpMethod httpMethod) throws IOException;

}
```

在 Spring 中，存在一批 ClientHttpRequestFactory 接口的实现类，而SimpleClientHttpRequestFactory 是它的默认实现，在实现自定义的 ClientHttpRequestFactory 时，开发人员也可以根据需要自行选择。

为简单起见，我们直接跟踪 SimpleClientHttpRequestFactory 的代码，来看它的 createRequest 方法，如下代码所示：

```
private boolean bufferRequestBody = true;

 

@Override

public ClientHttpRequest createRequest(URI uri, HttpMethod httpMethod) throws IOException {

        HttpURLConnection connection = openConnection(uri.toURL(), this.proxy);

        prepareConnection(connection, httpMethod.name());

 

        if (this.bufferRequestBody) {

            return new SimpleBufferingClientHttpRequest(connection, this.outputStreaming);

        }

        else {

            return new SimpleStreamingClientHttpRequest(connection, this.chunkSize, this.outputStreaming);

        }

}
```

在上述 createRequest 中，首先我们通过传入的 URI 对象构建了一个 HttpURLConnection 对象，然后对该对象进行一些预处理，最后构造并返回一个 ClientHttpRequest 实例。

通过翻阅代码，我们发现上述的 openConnection 方法只是通过 URL 对象的 openConnection 方法返回了一个 UrlConnection，而 prepareConnection 方法也只是完成了对 HttpUrlConnection 超时时间、请求方法等常见属性的设置。

在这里，我们注意到 bufferRequestBody 参数的值为 true，因此通过 createRequest 方法最终返回的结果是一个 SimpleBufferingClientHttpRequest 对象。

#### 执行远程调用

一旦获取了请求对象，我们就可以发起远程调用并获取响应了，RestTemplate 中的入口方法如下代码所示：

```
response = request.execute();
```

这里的 request 就是前面创建的 SimpleBufferingClientHttpRequest 类，我们可以先来看一下该类的类层结构，如下图所示：

![图片5.png](assets/CgpVE1_q_XeAF3WjAABzAH8vhP8188.png)

SimpleBufferingClientHttpRequest 类层结构图

在上图的 AbstractClientHttpRequest 中，定义了如下代码所示的 execute 方法。

```
@Override

public final ClientHttpResponse execute() throws IOException {

        assertNotExecuted();

        ClientHttpResponse result = executeInternal(this.headers);

        this.executed = true;

        return result;

}

 

protected abstract ClientHttpResponse executeInternal(HttpHeaders headers) throws IOException;
```

AbstractClientHttpRequest 类的作用是防止 HTTP 请求的 Header 和 Body 被多次写入，所以在 execute 方法返回之前，我们设置了一个 executed 标志位。同时，在 execute 方法中，我们最终调用了一个抽象方法 executeInternal，这个方法的实现在 AbstractClientHttpRequest 的子类 AbstractBufferingClientHttpRequest 中，如下代码所示：

```
@Override

protected ClientHttpResponse executeInternal(HttpHeaders headers) throws IOException {

        byte[] bytes = this.bufferedOutput.toByteArray();

        if (headers.getContentLength() < 0) {

            headers.setContentLength(bytes.length);

        }

        ClientHttpResponse result = executeInternal(headers, bytes);

        this.bufferedOutput = new ByteArrayOutputStream(0);

        return result;

}

 

protected abstract ClientHttpResponse executeInternal(HttpHeaders headers, byte[] bufferedOutput)    throws IOException;
```

和 AbstractClientHttpRequest 类一样，我们进一步梳理了一个抽象方法 executeInternal，这个抽象方法通过最底层的 SimpleBufferingClientHttpRequest 类实现，如下代码所示：

```
@Override

protected ClientHttpResponse executeInternal(HttpHeaders headers, byte[] bufferedOutput) throws IOException {

        addHeaders(this.connection, headers);

        // JDK <1.8 doesn't support getOutputStream with HTTP DELETE

        if (getMethod() == HttpMethod.DELETE && bufferedOutput.length == 0) {

            this.connection.setDoOutput(false);

        }

        if (this.connection.getDoOutput() && this.outputStreaming) {

            this.connection.setFixedLengthStreamingMode(bufferedOutput.length);

        }

        this.connection.connect();

        if (this.connection.getDoOutput()) {

            FileCopyUtils.copy(bufferedOutput, this.connection.getOutputStream());

        }

        else {

            // Immediately trigger the request in a no-output scenario as well

            this.connection.getResponseCode();

        }

        return new SimpleClientHttpResponse(this.connection);

}
```

这里通过 FileCopyUtils.copy 工具方法，我们把结果写入输出流上了，executeInternal 方法最终返回的结果是一个包装了 Connection 对象的 SimpleClientHttpResponse。

#### 处理响应结果

一个 HTTP 请求处理的最后一步是从 ClientHttpResponse 中读取输入流，然后格式化为一个响应体并将其转化为业务对象，入口代码如下所示：

```
//处理调用结果

handleResponse(url, method, response);

//使用结果提取从结果中提取数据

return (responseExtractor != null ? responseExtractor.extractData(response) : null);
```

我们先来看这里的 handleResponse 方法，定义如下代码所示：

```
protected void handleResponse(URI url, HttpMethod method, ClientHttpResponse response) throws IOException {

        ResponseErrorHandler errorHandler = getErrorHandler();

        boolean hasError = errorHandler.hasError(response);

        if (logger.isDebugEnabled()) {

            try {

                logger.debug(method.name() + " request for \"" + url + "\" resulted in " +

                        response.getRawStatusCode() + " (" + response.getStatusText() + ")" +

                        (hasError ? "; invoking error handler" : ""));

            }

            catch (IOException ex) {

                // ignore

            }

        }

        if (hasError) {

            errorHandler.handleError(url, method, response);

        }

}
```

以上代码中，通过 getErrorHandler 方法我们获取了一个 ResponseErrorHandler，如果响应的状态码错误，我们可以调用 handleError 来处理错误并抛出异常。在这里，我们发现这段代码实际上并没有真正处理返回的数据，而只是执行了错误处理。

而获取响应数据并完成转化的工作是在 ResponseExtractor 中，该接口定义如下代码所示：

```
public interface ResponseExtractor<T> {

 

    @Nullable

    T extractData(ClientHttpResponse response) throws IOException;

}
```

在 RestTemplate 类中，我们定义了一个 ResponseEntityResponseExtractor 内部类实现了ResponseExtractor 接口，如下代码所示：

```
private class ResponseEntityResponseExtractor <T> implements ResponseExtractor<ResponseEntity<T>> {

 

        @Nullable

        private final HttpMessageConverterExtractor<T> delegate;

 

        public ResponseEntityResponseExtractor(@Nullable Type responseType) {

            if (responseType != null && Void.class != responseType) {

                this.delegate = new HttpMessageConverterExtractor<>(responseType, getMessageConverters(), logger);

            }

            else {

                this.delegate = null;

            }

        }

 

        @Override

        public ResponseEntity<T> extractData(ClientHttpResponse response) throws IOException {

            if (this.delegate != null) {

                T body = this.delegate.extractData(response);

                return ResponseEntity.status(response.getRawStatusCode()).headers(response.getHeaders()).body(body);

            }

            else {

                return ResponseEntity.status(response.getRawStatusCode()).headers(response.getHeaders()).build();

            }

        }

}
```

在上述代码中，ResponseEntityResponseExtractor 中的 extractData 方法本质上是将数据提取部分的工作委托给了一个代理对象 delegate，而这个 delegate 的类型就是 HttpMessageConverterExtractor。

从命名上看，我们不难看出 HttpMessageConverterExtractor 类的内部使用了 12 讲介绍的 HttpMessageConverter 实现消息的转换，如下代码所示（代码做了裁剪）：

```
public class HttpMessageConverterExtractor<T> implements ResponseExtractor<T> {

 

    private final List<HttpMessageConverter<?>> messageConverters;

 

@Override

    @SuppressWarnings({"unchecked", "rawtypes", "resource"})

    public T extractData(ClientHttpResponse response) throws IOException {

        MessageBodyClientHttpResponseWrapper responseWrapper = new MessageBodyClientHttpResponseWrapper(response);

        if (!responseWrapper.hasMessageBody() || responseWrapper.hasEmptyMessageBody()) {

            return null;

        }

        MediaType contentType = getContentType(responseWrapper);

 

        try {

            for (HttpMessageConverter<?> messageConverter : this.messageConverters) {

                if (messageConverter instanceof GenericHttpMessageConverter) {

                    GenericHttpMessageConverter<?> genericMessageConverter =

                            (GenericHttpMessageConverter<?>) messageConverter;

                    if (genericMessageConverter.canRead(this.responseType, null, contentType)) {

                        return (T) genericMessageConverter.read(this.responseType, null, responseWrapper);

                    }

                }

                if (this.responseClass != null) {

                    if (messageConverter.canRead(this.responseClass, contentType)) {

                        return (T) messageConverter.read((Class) this.responseClass, responseWrapper);

                    }

                }

            }

        }

	…

}
```

上述方法看上去有点复杂，但核心逻辑很简单，首先遍历 HttpMessageConveter 列表，然后判断其是否能够读取数据，如果能就调用 read 方法读取数据。

最后，我们讨论下 HttpMessageConveter 中如何实现 read 方法。

先来看 HttpMessageConveter 接口的抽象实现类 AbstractHttpMessageConverter，在它的 read 方法中我们同样定义了一个抽象方法 readInternal，如下代码所示：

```
@Override

public final T read(Class<? extends T> clazz, HttpInputMessage inputMessage)            throws IOException, HttpMessageNotReadableException {

 

    return readInternal(clazz, inputMessage);

}

 

protected abstract T readInternal(Class<? extends T> clazz, HttpInputMessage inputMessage) throws IOException, HttpMessageNotReadableException;
```

在 12 讲中，我们提到 Spring 提供了一系列的 HttpMessageConveter 实现消息的转换，而最简单的实现方式是 StringHttpMessageConverter，该类的 read 方法如下代码所示：

```
@Override

protected String readInternal(Class<? extends String> clazz, HttpInputMessage inputMessage) throws IOException {

    Charset charset = getContentTypeCharset(inputMessage.getHeaders().getContentType());

    return StreamUtils.copyToString(inputMessage.getBody(), charset);

}
```

StringHttpMessageConverter 的实现过程：首先从输入消息 HttpInputMessage 中通过 getBody 方法获取消息体，也就是一个 ClientHttpResponse 对象，再通过 copyToString 方法从该对象中读取数据，并返回字符串结果。

至此，通过 RestTemplate 发起、执行及响应整个 HTTP 请求的完整流程就介绍完毕了。

### 从源码解析到日常开发

本节课涉及了大量关于如果处理 HTTP 请求的实现细节，而这些实现细节对开发人员理解 HTTP 协议、掌握 HTTP 协议及远程调用很大帮助，后期，你可以根据实际需要针对某些细节进一步深入分析。

同时，通过对 RestTemplate 本身及围绕它的多个工具类的设计和实现过程进行梳理，也可以加深我们对抽象类与接口的标准设计理念的理解，并将这些设计理念付诸日常开发过程中。

### 小结与预告

我们要想深入理解和掌握一个 HTTP 请求的处理过程，剖析 RestTemplate 工具类的实现很有必要。

RestTemplate 中提供了创建请求对象、执行远程调用及处理响应结果这三大步骤的完整实现思路。本节课中我们对这些步骤进行了详细说明，并分析了其中包含的设计理念及实现技巧。